<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Astro blog</title><link href="https://ipkalm.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://ipkalm.github.io/feeds/crypt.atom.xml" rel="self"></link><id>https://ipkalm.github.io/</id><updated>2015-08-03T17:38:00+06:00</updated><entry><title>Извлечение ключей RSA методом акустического криптоанализа</title><link href="https://ipkalm.github.io/izvlechenie-kliuchei-rsa-metodom-akusticheskogo-kriptoanaliza.html" rel="alternate"></link><updated>2015-08-03T17:38:00+06:00</updated><author><name>Stoned Astronaut</name></author><id>tag:ipkalm.github.io,2015-08-03:izvlechenie-kliuchei-rsa-metodom-akusticheskogo-kriptoanaliza.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Известный криптограф Ади Шамир с коллегами опубликовал научную работу под названием «Извлечение ключа RSA путем криптоанализа с низкой частотой дискретизации» (http://www.tau.ac.il/~tromer/papers/acoustic-20131218..).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Многие компьютеры издают высокочастотный звук во время работы, из-за вибрации в некоторых электронных компонентах (конденсаторах) из-за микроскопического изменения напряжения в CPU при различной нагрузке на него. Теоретически, эти звуковые колебания можно проанализировать и получить информацию о запущенном программном обеспечении, в том числе о криптографических вычислениях. В 2004 году Шамир с коллегами доказали (http://www.cs.tau.ac.il/~tromer/acoustic/ec04rump/), что разные ключи RSA вызывают разные звуковые паттерны, но тогда было непонятно, как извлекать отдельные биты ключей. Основная проблема заключалась в том, что звуковое оборудование не способно записывать звук с достаточно высокой частотой дискретизации: всего лишь 20 КГц для обычных микрофонов и не более нескольких сотен килогерц для ультразвуковых микрофонов. Это на много порядков меньше частоты в несколько гигагерц, на которой работают современные компьютеры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь удалось создать программное обеспечение, которое извлекает полные 4096-битные ключи GnuPG с компьютеров различных моделей после часа прослушивания, если компьютер все это время осуществляет дешифровку. Проведена успешная демонстрация подобной атаки при помощи смартфона, который лежал в 30 см от компьютера.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При использовании направленных микрофонов атаку можно проводить с расстояния до 4 метров.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если использовать миниатюрные скрытые микрофоны, то максимальное расстояние составляет около 1 метра. Все оборудование на фотографии, кроме микрофонов, можно спрятать под стол или в другом месте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кроме акустики, подобную атаку можно осуществлять, замеряя электрический потенциал компьютерного корпуса. Для этого соответствующим образом экипированному злоумышленнику достаточно дотронуться до корпуса голой рукой либо подключиться к контактам заземления на другом конце кабеля VGA, USB или Ethernet.&lt;/p&gt;</summary><category term="crypt"></category></entry></feed>