<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Astro blog</title><link href="https://stonedastronaut.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://stonedastronaut.github.io/feeds/misc.atom.xml" rel="self"></link><id>https://stonedastronaut.github.io/</id><updated>2015-08-03T17:48:02+06:00</updated><entry><title>9 расслабляющих сайтов для поддержания спокойствия и хорошего настроения</title><link href="https://stonedastronaut.github.io/9-rasslabliaiushchikh-saitov-dlia-podderzhaniia-spokoistviia-i-khoroshego-nastroeniia.html" rel="alternate"></link><updated>2015-08-03T17:48:02+06:00</updated><author><name>Petr Kalmykov</name></author><id>tag:stonedastronaut.github.io,2015-08-03:9-rasslabliaiushchikh-saitov-dlia-podderzhaniia-spokoistviia-i-khoroshego-nastroeniia.html</id><summary type="html">&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Две минуты безделья на &lt;a href="http://DoNothingFor2Minutes.com"&gt;DoNothingFor2Minutes.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Дождливое настроение на &lt;a href="https://www.rainymood.com/"&gt;Rainy Mood&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Спокойствие и только спокойствие на &lt;a href="http://calm.com"&gt;Calm.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Просто шум на &lt;a href="https://simplynoise.com/"&gt;SimplyNoise&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Просто дождь на &lt;a href="https://rain.simplynoise.com/"&gt;SimplyRain&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вы в кафе на &lt;a href="https://coffitivity.com/"&gt;Coffitivity&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Звуки природы на &lt;a href="http://naturesoundsfor.me"&gt;naturesoundsfor.me&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Поток музыки &lt;a href="https://www.focusatwill.com/"&gt;Focus@Will&lt;/a&gt;, которая увеличивает внимание.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Оптимистичная музыка на &lt;a href="http://www.getworkdonemusic.com/"&gt;Get Work Done Music&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary><category term="links"></category><category term="relax"></category></entry><entry><title>7 типичных ошибок неопытных программистов</title><link href="https://stonedastronaut.github.io/7-tipichnykh-oshibok-neopytnykh-programmistov.html" rel="alternate"></link><updated>2015-08-03T17:42:00+06:00</updated><author><name>Petr Kalmykov</name></author><id>tag:stonedastronaut.github.io,2015-08-03:7-tipichnykh-oshibok-neopytnykh-programmistov.html</id><summary type="html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Сколько люди будут учиться программированию, столько будут совершать одни и те же ошибки. Существуют грабли, на которые просто невозможно не наступить. Тем не менее небольшая ошибка в начале разработки может обернуться сильной головной болью для программиста и его коллег в будущем. Хочется верить, что читатели этой статьи смогут сократить количество неверно принятых решений в ходе разработки программ до минимума.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Неумение кататься на велосипедах
Неожиданно, да? На самом деле мы хотели сказать, что в эпоху дот-нетов, мак буков и web 2.0 всё (ну или почти всё) уже написано. На любой более-менее популярный язык программирования — по несколько фреймворков и сред разработки, в том числе множество бесплатного, но качественного софта и огромное количество CMS’ок и движков сайтов, для коих, в свою очередь, тысячи плагинов, расширяющих их функционал.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Но начинающие программисты часто либо забывают про этот факт, либо его игнорируют. Они, может быть, и понимают, что кто-то уже решил задачу, которая перед ними стоит, и предлагает решение абсолютно бесплатно, но это почему-то не останавливает их от изобретения велосипедов, которые в большинстве случаев оказываются менее качественными, чем существующие. А ведь вместо придумывания лучше найти хороший пример с открытым кодом и сосредоточиться на других задачах.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Использование неподходящих средств разработки
Знаете, некоторые прям-таки с гордостью заявляют, что пишут веб страницы в блокноте Windows. По их мнению, этим фактом они подчеркивают некий аскетичный стиль программирования, которому следуют, а на самом деле — еще раз демонстрируют свою глупость. Опять же, в наше время существует множество удобных сред и средств разработки, которые упрощают написание кода, заранее проверяют в нём ошибки, выдают подсказки и прочее, и прочее. Зачем пренебрегать имеющимися благами программирования? Видимо для того, чтобы сделать больше ошибок и потратить лишнее время на отладку — иных причин я не вижу. Используйте блокнот как блокнот.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вопросы, на которые уже 100 раз ответили
Перед тем, как начать спрашивать что-либо на форумах и в сообществах, просто поищите ответ на свой вопрос. Если Вы начинающий программист, то наверняка кто-то до Вас уже интересовался тем, что Вам непонятно. Сначала ищите информацию в мануалах, документации, на форумах, в разделах FAQ, а только потом, в случае неудачи, спрашивайте у других.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Костыли
У новичков код пестрит неочевидными ходами и решениями. Некоторые из них появляются в результате того, что при тестировании программа начинает вести себя не так, как ожидается. Вместо того, чтобы докопаться до сути проблемы, неопытный программист на скорую руку начинает вставлять в код заплатки, которые уродуют программу. Доходит до смешного. Например, на сайте была форма, куда пользователь должен был ввести число от 0 до 999. Вместо того, чтобы получить из поля данные и проверить, действительно ли это число находится в заданном диапазоне, человек сделал проверку на количество символов не больше трех. В итоге в логике программы становится трудно разобраться. Ещё сложнее становится вносить изменения и расширять функционал.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«Этого точно никогда не будет»
Любимый прием новичка – игнорировать обработку некорректных входных данных. Мотив: «Этого точно никогда не будет». А ведь будет наверняка! Закон программистской подлости — случится именно то, чего ты не предусмотрел. Надо быть готовым, что там, где должны ввести год рождения, будут вводить все, что угодно, кроме нужных четырех цифр. При этом еще нужно придумать правильные ограничивающие условия.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Некрасивый код
Стоит ли говорить, что вначале многие не задумываются о длине строчек кода, размере функции, забывают о комментариях и т.д. Не задумываются в основном потому, что не имеют опыта длительной разработки, когда начинаешь понимать, что всё то, что на первый взгляд кажется мелочью, на самом деле очень важно для жизнеспособности программы в дальнейшем.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Не получилось с первого раза — ищем простой путь
Наверное, все за собой замечали: по какой-то непонятной причине программа работает некорректно, а в чем дело — мы никак определить не можем. Тогда мы и начинаем подставлять костыли из пункта 5. Например, есть файл с объявлениями констант и функциями, который используют разные модули программы. В одном модуле этот файл забыли включить, что в ходе выполнения привело к выводу ошибки интерпретатором о том, что не нашлась константа с таким-то именем. Вместо того, чтобы разобраться, где она объявлена и почему не нашлась, мы берем и ещё раз объявляем её в проблемном модуле. Это очень плохое решение. Не делайте так, ищите корень проблемы.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Учимся на своих ошибках и не забываем: хорошо написанная программа – плюс один в карму!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;©GeekBrains&lt;/p&gt;</summary><category term="habr"></category></entry><entry><title>LVM on LUKS на примере arch</title><link href="https://stonedastronaut.github.io/lvm-on-luks-na-primere-arch.html" rel="alternate"></link><updated>2015-07-26T03:53:00+06:00</updated><author><name>Petr Kalmykov</name></author><id>tag:stonedastronaut.github.io,2015-07-26:lvm-on-luks-na-primere-arch.html</id><summary type="html">&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Создаём разделы физические&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Вот такая структура диска.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/sda1 -&amp;gt; /boot&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;/dev/sda2 -&amp;gt; LVM&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Шифруем раздел LVM&lt;/h3&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;cryptsetup luksFormat -c aes-xts-plain64 -s &lt;span class="m"&gt;512&lt;/span&gt; /dev/sda2
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;больше о параметрах шифрования см. &lt;a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Device_encryption#Encryption_options_for_LUKS_mode"&gt;здесь&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;cryptsetup open --type luks /dev/sda2 lvm
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h3&gt;Создаём разделы на LVM&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;создаём физический раздел LVM:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;pvcreate /dev/mapper/lvm
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;создаём группу разделов LVM:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;vgcreate MyStorage /dev/mapper/lvm
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;создаём логические разделы LVM:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;lvcreate -L 8G MyStorage -n swapvol
lvcreate -L 15G MyStorage -n rootvol
lvcreate -l +100%FREE MyStorage -n homevol
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;форматируем разделы:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;mkfs.ext4 /dev/mapper/MyStorage-rootvol
mkfs.ext4 /dev/mapper/MyStorage-homevol
mkswap /dev/mapper/MyStorage-swapvol
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;наконец-то монтируем&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;mount /dev/MyStorage/rootvol /mnt
mkdir /mnt/home
mount /dev/MyStorage/homevol /mnt/home
swapon /dev/MyStorage/swapvol
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h3&gt;подготавливаем boot&lt;/h3&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;mkfs.ext2 /dev/sda1
mkdir /mnt/boot
mount /dev/sda1 /mnt/boot
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Дальше идёт обычная установка системы, до момента генерации &lt;strong&gt;initramfs&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для того, что бы можно было загружаться с lvm надо добавить в &lt;code&gt;/etc/mkinitcpio.conf&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;/etc/mkinitcpio.conf:
&lt;span class="nv"&gt;HOOKS&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;... encrypt lvm2 resume ... filesystems ...&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;encrypted&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;lvm2&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;resume&lt;/strong&gt; должны стоять перед &lt;strong&gt;filesystems&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;конфигурация загрузчика&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Перед генерацией конфига &lt;em&gt;grub&lt;/em&gt;, необходимо добавить информацию о зашифрованных разделах в &lt;code&gt;/etc/default/grub&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;...
&lt;span class="nv"&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;quiet resume=/dev/MyStorage/swapvol&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class="nv"&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;cryptdevice=/dev/sda2:MyStorage \&lt;/span&gt;
&lt;span class="s2"&gt;root=/dev/mapper/MyStorage-rootvol&amp;quot;&lt;/span&gt;
...
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Собственно всё.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Encrypting_an_entire_system#LUKS_on_LVM"&gt;ссылка на оригинал&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="linux"></category><category term="crypt"></category></entry><entry><title>7 советов для профессионального роста программиста</title><link href="https://stonedastronaut.github.io/7-sovetov-dlia-professionalnogo-rosta-programmista.html" rel="alternate"></link><updated>2015-07-21T22:46:00+06:00</updated><author><name>Petr Kalmykov</name></author><id>tag:stonedastronaut.github.io,2015-07-21:7-sovetov-dlia-professionalnogo-rosta-programmista.html</id><summary type="html">&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;1. &lt;strong&gt;Регулярная практика программирования&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Постоянно программируйте, если Вы действительно хотите стать профессионалом мастером своего дела. Вы будете писать ужасные программы, но сможете подняться на новую ступень уже тогда, когда поймете, что они ужасны. Вы начнете писать по-другому, сделав выводы и переосмыслив ошибки. Вам будет казаться, что теперь Ваш код вполне хорош. Но вскоре снова возникнет понимание того, что он далек от совершенства, что разработанная архитектура громоздка и неповоротлива. И это будет новой ступенью на лестнице Вашего профессионального развития.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;О типичных ошибках можно и нужно читать книги, статьи в Интернете, но без реальной практики программирования, без проб и ошибок ценность этой информации будет нулевая.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. &lt;strong&gt;Культура программирования&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Относитесь к коду разрабатываемой программы, как к собственному лицу. Выработайте правила оформления текста и постоянно придерживайтесь их. Не загромождайте текст ненужными функциями, закомментированными блоками старого кода и прочим мусором. Старайтесь постоянно улучшать качество кода, стремитесь сделать его как можно более понятным, лаконичным и концептуальным.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. &lt;strong&gt;Храбрость&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если Вам кажется, что от кода "дурно пахнет", и Вы знаете, как его улучшить, - немедленно удалите этот код и напишите заново. Да, да - именно удалите. Не надо комментировать старое ненужное барахло, думая, что оно еще когда-нибудь пригодится и сработает. Просто возьмите, удалите и напишите с чистого листа новый качественный код.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. &lt;strong&gt;Вера в свои силы&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Иногда возникает настолько сложная проблема, что руки опускаются. Просто непонятно, что дальше делать. Не паникуйте, а порадуйтесь возможности решить сложную задачу, обогатив свой опыт. Посмотрите на ситуацию аналитически. Создайте прототип проблемы и постепенно приближайте его к самой проблеме. Например, недавно мы с коллегой мучились, пытаясь скомпилировать огромную старую систему, использующую кучу сторонних компонент на древнем компиляторе. В итоге возникала ошибка линковщика, которая не говорила нам решительно ни о чем. Мы создали новый пустой проект и постепенно стали добавлять туда модули злосчастной программы. Так мы смогли локализовать ошибку. Ну, а когда знаешь, в чем именно проблема, - решить ее становится значительно проще!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Верьте&lt;/strong&gt; в &lt;em&gt;свои&lt;/em&gt; силы. Человек &lt;strong&gt;умнее&lt;/strong&gt; машины!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. &lt;strong&gt;Быть в авангарде&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ИТ развиваются быстро и замедляться не планируют. Можно писать замечательные консольные программы на Паскале, но только вряд ли они найдут благодарных пользователей. Все потому, что средства разработки совершенствуются постоянно. Та область, в которой сегодня Вы пионер, завтра будет использоваться повсеместно. То, что сегодня используется миллионами, завтра станет вчерашним днем, "legacy", "deprecated". Нужно постоянно держать руку на пульсе, чтобы в один прекрасный день не оказаться за бортом парохода современности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На самом деле следить за технологиями не так уж и сложно. В ИТ, как и везде, все новое – это хорошо забытое старое. Нельзя сказать, что за последние годы в программировании появилось нечто принципиально новое, кардинально отличающееся от всего известного ранее. Все, что человек придумывает, основывается на его предыдущем опыте. Секрет в том, что помимо чьих-то там технологий есть Ваш личный опыт, собственная база знаний и технический склад ума, которые от Вас никуда не денутся. И если Вы обладаете этим бесценным багажом, то оставаться в авангарде информационных технологий оказывается вовсе и не сложно.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. &lt;strong&gt;Английский язык&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Без этого никуда. Пока все новое в сфере как программирования, так и ИТ в целом идет к нам с Запада. Самая лучшая документация, самые полезные форумы, самые интересные блоги всегда были и будут на английском языке. В ИТ индустрии английский давным-давно завоевал полное господство и перемен не предвидится. Техническую документацию придется читать любому программисту. Впрочем, нет никакой необходимости доводить свой английский до Upper Intermediate. Достаточно знать столько, сколько необходимо для работы. Программист обязан уметь читать по-английски. Говорить и писать не так критично, хотя и крайне желательно, но читать обязан.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7. &lt;strong&gt;Книги &lt;em&gt;"must read"&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Есть литература, которая обязательно должна быть прочитана любым уважающим себя программистом. Причем читать ее лучше не один раз, а время от времени возвращаясь к некоторым главам или же перечитывая книгу целиком. Понимание многих вещей приходит только с опытом, которого на момент первого прочтения может не быть.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Безусловно, прочтение такой литературы поднимает Вас, как специалиста, на новую ступень. Хороших книг много, но эти просто жемчужина литературы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;"Искусство программирования"&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Дональд Э. Кнут&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;"Объектно-ориентированный анализ и проектирование"&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Гради Буч&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;"Совершенный код"&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Стив Макконел&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;"Мифический человеко-месяц"&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Хилл Чапел, Фредерик Брукс&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;"Приемы объктно-ориентированного проектирования. Паттерны проектирования"&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;Э. Гамма, Р. Хелм, Р. Джонсон, Д. Влиссилес&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;А &lt;em&gt;что&lt;/em&gt; читаете &lt;strong&gt;Вы&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;©geekbrains&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="habr"></category></entry><entry><title>52 вопроса, которые вы должны задать на собеседовании</title><link href="https://stonedastronaut.github.io/52-voprosa-kotorye-vy-dolzhny-zadat-na-sobesedovanii.html" rel="alternate"></link><updated>2015-07-16T16:30:00+06:00</updated><author><name>Petr Kalmykov</name></author><id>tag:stonedastronaut.github.io,2015-07-16:52-voprosa-kotorye-vy-dolzhny-zadat-na-sobesedovanii.html</id><summary type="html">&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Вы, наверное, уже знаете, что интервью — это не просто очередной этап при устройстве на работу, это также ваша возможность разобраться, подходит ли вам эта работа. Для этого важно задать некоторые вопросы. Что вы хотите знать об этой должности? О компании? О подразделении? О команде? О корпоративной культуре?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Задавать вопросы бывает сложно. Мы это знаем. Для того, чтобы упростить вам это задание, мы приводим список ключевых вопросов для интервью. Мы определённо не рекомендуем задавать их все. Пожалейте рекрутера!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда в конце интервью или его части вас спрашивают: «Итак, есть ли у вас к нам вопросы?», то обязательно воспользуйтесь данным списком (попробуйте восстановить в памяти), чтобы убедиться, что вы охватили все интересующие вас моменты и показали ваш профессионализм.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Работа в целом&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сначала убедитесь, что это именно то, чем вы хотите заниматься изо дня в день в обозримом будущем.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Как выглядит типичный рабочий день?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что из себя представляют проекты, которыми необходимо будет заняться в первую очередь?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можете ли показать мне примеры проектов, над которыми я буду работать?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие навыки и какой опыт вы ищете в идеальном кандидате?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что необходимо для того, чтобы стать действительно успешным на этой должности?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие виды навыков отсутствуют в команде, которые вы хотите получить, наняв нового сотрудника?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие самые большие проблемы, с которыми предстоит столкнуться человеку на этой позиции?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Каков уровень бюджета, с которым мне предстоит работать?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Это новая роль в компании?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Предполагаете ли Вы, что основной круг обязанностей для этой должности изменится в ближайшие полгода-год?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Обучение и профессиональное развитие&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Думайте о каждой новой работе не просто как о работе, а как о следующем шаге на пути к карьерному (или какому-либо иному) успеху. Как эта должность поможет вам его добиться?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Как я буду обучаться?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие учебные программы доступны для ваших сотрудников?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие существуют возможности карьерного роста и профессионального развития?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Смогу ли я представлять компанию на отраслевых конференциях?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Куда перешёл предыдущий работник, ранее занимавший эту должность?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как продвигались успешные сотрудники, ранее занимавшие эту должность?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Оценка вашего труда&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Убедитесь, что вы понимаете, какие цели перед вами будут поставлены и то, как ваша работа будет оцениваться.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Какие наиболее важные вещи, по вашему мнению, я должен буду сделать за первые 30, 60 и 90 дней работы?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие результаты от человека на данной позиции ожидаются в течение первых 12 месяцев?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Расскажите про систему оценки эффективности деятельности сотрудников в компании. Как часто данный процесс происходит?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По каким показателям моя деятельность будет оцениваться?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Интервьюер&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Задавая вопросы интервьюеру вы показываете, что заинтересовались им как человеком, а это отличный способ наладить контакт. Только давайте без комплиментов и лести.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Как давно вы работаете в этой компании?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как ваша роль изменилась с тех пор?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чем вы занимались до этой работы?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Почему вы устроились в эту компанию?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что вам больше всего нравится в работе здесь?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Компания в целом&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вы не просто работаете на вашего босса или на ваш отдел, вы работаете “на” и “с” всей компанией в целом.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Я читал о том, как была основана компания, но был бы благодарен, если бы вы смогли рассказать мне больше?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какой вы видите эту компанию в ближайшие несколько лет?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что вы можете рассказать мне о вашей новой продукции и/или планах роста?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Каковы главные цели компании в настоящий момент и как она работает над их достижением?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что вас больше всего воодушевляет в будущем компании?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Команда&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Люди, с которыми вам предстоит работать изо дня в день, могут действительно влиять на вашу работу, на желание вставать по утрам и даже на вашу эффективность. Задайте несколько вопросов, чтобы определить, насколько это подходящая для вас команда.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Можете ли вы рассказать мне о команде, в которой я буду работать?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С кем я буду работать наиболее тесно?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кому я буду непосредственно подчиняться?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можете ли вы рассказать мне о моих прямых подчинённых? Каковы их сильные и слабые стороны?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Планируете ли вы нанимать ещё людей в это подразделение в ближайшие шесть месяцев?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С какими подразделениями компании придется взаимодействовать чаще всего?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие общие карьерные перспективы в этом подразделении?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Культура&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Соблюдается в офисе дресс-код или нет? Есть ли жизнь вне офиса? и т.д. Узнайте тонкие, но такие важные детали корпоративной культуры.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Какова культура компании в целом и команды в частности? Какие главные аспекты вы могли бы выделить?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как бы вы описали рабочую среду здесь, это, как правило, работа в команде или по одиночке?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можете ли вы рассказать мне о последнем совместном командном мероприятии?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие у компании миссия и ценности? (Примечание: убедитесь, что данную информацию невозможно “загуглить” — в таком случае не задавайте этот вопрос).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какая ваша любимая офисная традиция?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что вы обычно делаете во время обеденного перерыва? (Конечно, помимо самого обеда).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Собираются ли сотрудники компании/команды вне офиса?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вы когда-нибудь организовывали совместные мероприятия с другими компаниями или отделами?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что отличает работу здесь от других мест, где вы работали?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как изменилась компания с момента вашего прихода?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Следующие шаги&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Перед уходом убедитесь, что интервьюер получил всю необходимую ему информацию. Для того, чтобы выяснить, как будут развиваться события дальше, задайте эти вопросы.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Насколько, по вашему мнению, моя квалификация соответствует данной роли?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Каковы следующие шаги по процессу рассмотрения на данную позицию?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что ещё с моей стороны может понадобиться?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Могу ли я ответить на какие-либо ещё интересующие вас вопросы?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;©megamozg&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="habr"></category></entry></feed>