<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>astro blog</title><link href="https://ipkalm.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://ipkalm.github.io/feeds/unsort.atom.xml" rel="self"></link><id>https://ipkalm.github.io/</id><updated>2015-08-03T17:48:02+06:00</updated><entry><title>9 расслабляющих сайтов для поддержания спокойствия и хорошего настроения</title><link href="https://ipkalm.github.io/9-rasslabliaiushchikh-saitov-dlia-podderzhaniia-spokoistviia-i-khoroshego-nastroeniia.html" rel="alternate"></link><published>2015-08-03T17:48:02+06:00</published><updated>2015-08-03T17:48:02+06:00</updated><author><name>ipkalm</name></author><id>tag:ipkalm.github.io,2015-08-03:9-rasslabliaiushchikh-saitov-dlia-podderzhaniia-spokoistviia-i-khoroshego-nastroeniia.html</id><summary type="html">&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Две минуты безделья на &lt;a href="http://DoNothingFor2Minutes.com"&gt;DoNothingFor2Minutes.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Дождливое настроение на &lt;a href="https://www.rainymood.com/"&gt;Rainy Mood&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Спокойствие и только спокойствие на &lt;a href="http://calm.com"&gt;Calm.com&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Просто шум на &lt;a href="https://simplynoise.com/"&gt;SimplyNoise&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Просто дождь на &lt;a href="https://rain.simplynoise.com/"&gt;SimplyRain&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вы в кафе на &lt;a href="https://coffitivity.com/"&gt;Coffitivity&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Звуки природы на &lt;a href="http://naturesoundsfor.me"&gt;naturesoundsfor.me&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Поток музыки &lt;a href="https://www.focusatwill.com/"&gt;Focus@Will&lt;/a&gt;, которая увеличивает внимание.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Оптимистичная музыка на &lt;a href="http://www.getworkdonemusic.com/"&gt;Get Work Done Music&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary><category term="links"></category><category term="relax"></category></entry><entry><title>Роликовые коньки (inline skates)</title><link href="https://ipkalm.github.io/rolikovye-konki-inline-skates.html" rel="alternate"></link><published>2015-07-18T18:43:00+06:00</published><updated>2015-07-18T18:43:00+06:00</updated><author><name>ipkalm</name></author><id>tag:ipkalm.github.io,2015-07-18:rolikovye-konki-inline-skates.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Пост о роликовых коньках. Здесь я опишу какие стили катания существуют, и соответсвенно какие ролики выбрать под понравившийся стиль, если Вы новичёк в этом вопросе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Преамбула: независимо от того кто Вы и что Вы думаете, покупая роликовые коньки Вы должны знать, что покупка роликов это не только пара "сапог" с колесами, это еще и комплект защиты включая шлем. Данное требования вывел лично на собственном опыте. Лушче быть в броне, дико упасть, подняться и дальше чудить, чем валяться в больнице, просрав сезон катания, и кучу денег/времени на лечение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Минимальный рекомендуемый комплект брони:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;каска&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;наколенники&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;запястья&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Вопрос с влиянием погоды на катание. Безусловно мокрая дорога может стать причиной падения, сила трения между асфальтом/бетоном и колесами уменьшается =&amp;gt; что вероятность подскользнуться растёт. Но если колеса твёрдые, и не гнать 30-40 км в час, то можно вполне скопойно рассекать по лужам. Но я не рекомендую :-) Температурный режим для катания достаточно большой: от -10°C. Но нужен асфальт или бетон. По снегу не пробовал.&lt;/p&gt;

&lt;hr/&gt;
&lt;h2 id="_1"&gt;Основные стили&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fitness&lt;/strong&gt;. Просто катаемся по городу/парку. Вместо ходьбы или пробежки. Не требует каких либо особых навыков. Просто ездим.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FSK&lt;/strong&gt;. Стиль катания, в котором rider ездит по городу, преодалевая любые препятсвия на своём пути, перепрыгивая их, или просто пробегая не проезжаемые участки пути. Эдакий паркур на колёсах. Здесь понадобятся достаточно сильные ноги и пресс, хотя в процессе осовения данного стиля, они сами собой прокачаются. Используются в основном 2 вида торможения:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=hxl5rb-4zno"&gt;&lt;em&gt;T-stop&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Очень простой в исполнении, и самый важный, без уверенного исполнения данного торможения, лучше &lt;strong&gt;не&lt;/strong&gt; выезжать на улицу.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=xTiW14M4obc"&gt;&lt;em&gt;Parallel slide&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Один из самых трудных, но самый быстрый вариант торможения. С уверенным исполнением данного слайда, можно разгонятся до скорости света, и ничего не боятся.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Также учимся прыгать в длину и высоту.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для катания в этом стиле нам нужны уже хорошие ролики, с крепкой рамой и хорошими жесткими колесами, диаметром 80 мм.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно этот стиль мне больше всех нравится.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот пара ссылок на видео с Greg Mirzoyan, наверное лучший FSK rider:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=xnxZ1pSBCTI"&gt;Greg Mirzoyan - London 2011&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=YifU8QmNcGQ"&gt;6 years with Greg Mirzoyan&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agressive&lt;/strong&gt;. Думаю название говорит само за себя. Это те самые ребята на рампах, ямах, и скользящие по перилкам. Дико травмоопасный стиль.Многие райдеры в этом стиле не признают защиту, якобы она мешает выполнять трюки, но при этом разбиваются частенько в кровь, и переломы. В этом стиле используются специальные ролики, которые слабо фиксируют голеностопный сустав, и на которых стоит специальная рама для возможности скользить по перилкам, парапетам и пр. выступам. Носим с собой парафин, иначе особо не поскользим.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ссыль на поглазеть &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=SsKNNhYXw3w"&gt;THE 2015 XSJADO TEAM&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Slalom&lt;/strong&gt;. Это когда катают вокруг конусов. Берем ролики для FSK, ставим на них колёса 76-80-80-76 (мм, для маневренности), конусы, едем в ближайший парк, или пустую парковку, и кружим вокруг конусов. Удовольствие сомнительное, на мой вгляд, но очень многим такой стиль нравится.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ссыль на поглазеть &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=oYjD-pgwDUw"&gt;PSWC 2012' Paris Slalom World Cup&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PowerBlade&lt;/strong&gt;. Не знаю как сильно он распространён, но когда я его увидел, то мне он сразу понравился. Это симбиоз &lt;strong&gt;FSK&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;Agressive&lt;/strong&gt;, т.е. к харакетрным трюкам FSK добавляем скольжение по всяким выступам и получаем сабж.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ссыль на поглазеть &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=E8iqCwVOYP0"&gt;PowerBlade the Waterway&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SpeedSkate&lt;/strong&gt;. Этот стиль для любителей скорости. Особенность здесь заключается в роликах. Сам ботинок выглядит как футбольная бутса, а колеса ставятся большого диаметра, от 100 мм.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ссыль на поглазеть &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=2OKVSsnMpHo"&gt;Pamplona - Puente la Reina 2014 Inline Speed Skating International Marathon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;h2 id="_2"&gt;Выбор роликов&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Существует несколько самых распространненых производителей роликовых коньков. Настоятельно рекомендовать какой-то опрелённый не буду, потому как будущие свои ролики нужно обязательно мерить. И т.к. ноги у каждого разные Вам может подойти, то что мне не подойдет.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fitness&lt;/strong&gt;. Да тут и выбирать собственно долго нет смысла. Подойдут любые. Главное на них потом, не начать осваивать FSK или Slalom, иначе кончится может травмами. Если твёрдо уверены, что трюкачить - это не Ваше, то можете брать любые ролики. Но я рекомендую выбирать из списка для FSK. Производители роликов для FSK, также выпускают ролики и для Fitness и др. стилей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FSK&lt;/strong&gt;. Здесь могу выделить 3 основных производителя, и еще пару других:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Seba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PowerSlide&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rollerblade&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fila&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;K2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Seba, PowerSlide и RollerBlade - лидеры в производстве роликовых коньков в принципе, и в частности для FSK.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из Seba порекомендую модели FR1 или High. Из моделей Rollerblade - Fusion или Twister. В моделях PowerSlide, увы, не разбираюсь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fila - та же Seba, только сбоку, да и были скандалы, что Fila тупо копирует Seba при этом продает за такие же деньги. Хотя кому-то Fila пришлась по душе больше, чем Seba. K2 - в основном делает ролики для агрессивщиков, моделей для FSK у них не много.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agressive&lt;/strong&gt;. USD Xsjado Razors Seba Remz тысячи их... Могу выделить из них Xsjado за их дизайн. Они выполнены очень удобно, скелет ботинка в который мы вставляем ногу, в своей обуви. И крепления сделаны удобно, что надевать и снимать ролики достаточно быстро. В общем идеал если часто надеваем, снимаем ролики.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;И купите Вашему любимцу рюкзак. Лично мне нравится USD рюкзак.&lt;/p&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;h2 id="_3"&gt;Защита&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Каска - производители всё те же, что и раньше, но лично у меня TSG. Выбираем понравившийся, меряем, покупаем и наша голова в поряде. По массе выбираем в районе 300 - 450 граммов, меньше будет сдувать ветром, а больше - просто тяжело.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Бронь - производители опять таки, всё те же. Но от себя могу сказать, что у Seba годная защита на запястья, а у USD удобная и прочная защита (USD делает для агрессивщиков, а здесь и уровень защиты высокий и всё очень эластично выполено.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="_4"&gt;Комфорт&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Рекомендую приобрести носки для роликов, иначе в обычных могут возникнуть проблемы с мазолями и т.д. Из всех что довелось использовать мне и моим знакомым, самые годные носки у seba. Они потому что не просто носки, а нано-носки :-)&lt;/p&gt;
&lt;hr/&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PS:&lt;/strong&gt; Роллер-спорт достаточно экстремальный и, в зависимости от вида катания, травмоопасный. Но если Вы дружите с головой, купите защиту, и будете выполнять трюки осознавая свои силы, то травм можно избежать вовсе. Но у него есть и неоспоримые плюсы. Тренируется практически всё тело. Некоторые качки, даже сушатся именно на роликах. Человек на роликах попадает, какбы в другое измерение, он вроде уже не пешеход, но еще и не велосипедист. Хотя последних по скорости может смело уделать, даже на 80-х колёсах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;пара фоток:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Каска TSG" src="https://ipkalm.github.io/images/tsg.jpg" title="Каска TSG"/&gt;
&lt;img alt="Броня USD" src="https://ipkalm.github.io/images/usd.jpg" title="Броня USD"/&gt;
&lt;img alt="Rollerblade Twister 80" src="https://ipkalm.github.io/images/twister.jpg" title="Rollerblade Twister 80"/&gt;
&lt;img alt="Seba High Black" src="https://ipkalm.github.io/images/seba_high.jpg" title="Seba High Black"/&gt;
&lt;img alt="Xsjado 2.0 Powerblade" src="https://ipkalm.github.io/images/xsjado.jpg" title="Xsjado 2.0 Powerblade"/&gt;
&lt;img alt="USD backpack 2014" src="https://ipkalm.github.io/images/usd_back.jpg" title="USD backpack 2014"/&gt;
&lt;img alt="Seba socks white" src="https://ipkalm.github.io/images/seba_socks.jpg" title="Seba socks white"/&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="inline skates"></category><category term="sport"></category></entry><entry><title>Как посчитать плотность пикселей (DPI)</title><link href="https://ipkalm.github.io/kak-poschitat-plotnost-pikselei-dpi.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-21T16:30:00+06:00</published><updated>2015-02-21T16:30:00+06:00</updated><author><name>ipkalm</name></author><id>tag:ipkalm.github.io,2015-02-21:kak-poschitat-plotnost-pikselei-dpi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Для подсчета DPI воспользуемся формулой:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c^2 = a^2 + b^2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;где c - дагональ экрана умноженая на DPI (inch * dpi), a и b - стороны экрана в пикселях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;отсюда следует:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(inch * dpi)^2 = a^2 + b^2&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;отсюда вывести dpi, думаю ниукого не составит труда.&lt;/p&gt;</summary><category term="android"></category></entry><entry><title>Как создать wiki-страницу в vk.com</title><link href="https://ipkalm.github.io/kak-sozdat-wiki-stranitsu-v-vkcom.html" rel="alternate"></link><published>2015-01-28T10:55:00+06:00</published><updated>2015-01-28T10:55:00+06:00</updated><author><name>ipkalm</name></author><id>tag:ipkalm.github.io,2015-01-28:kak-sozdat-wiki-stranitsu-v-vkcom.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Чтобы создать wiki страницу в vk.com, необходимо перейти по ссылке следующего вида:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=""&gt;http://vk.com/pages?oid=-{Community_id}&amp;amp;p={Name_of_page}&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;где {Community_id} - id паблика или группы, а {Name_of_page} - название страницы, которую необходио создать.&lt;/p&gt;</summary><category term="vk"></category></entry></feed>